<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"/usr/share/sgml/docbook/xml-dtd-4.3/docbookx.dtd" []>

<article lang="en">

  <articleinfo>
      <title>Synarcher - система поиска слов близких по смыслу в wiki-ресурсах (<ulink url="./project_synarcher.html">In English</ulink>)</title>
      <author>
          <surname>Крижановский</surname><firstname>Андрей</firstname>
          <email>aka at iias.spb.ru</email>
      </author>
      
      <copyright>
      <year>2005</year>
      <holder>
      Санкт-Петербургский институт информатики и автоматизации РАН, <ulink url="http://www.spiiras.nw.ru">www.spiiras.nw.ru</ulink>
      </holder>
      </copyright>
      
  </articleinfo>

  
  <sect1>
    <title>Введение</title>

    <para>Система осуществляет поиск синонимов (и близких по смыслу слов) в корпусе текстов специальной структуры (например, энциклопедия Википедиа и другии вики-ресурсы).  Результаты поиска представлены в виде графа. Вершины соответствуют названиям статей энциклопедии (статья - это гипертекстовая страница), рёбра указывают наличие гиперссылок между статьями. Пользователь может "раскрыть" вершину (отобразить список соседей), спрятать соседей, пометить вершину как синоним. Изначально пользователь вводит слово и система выполняет автоматический поиск синонимов. Затем пользователь помечает (опция rate/unrate) те слова, которые действительно являются синонимами (работа в интерактивном режиме с таблицей или визуальным представлением графа). Данная клиент-серверная система настроена так, что параметры поиска для каждого искомого слова и список отобранных пользователем синонимов хранятся на компьютере пользователя.</para>
    
    <para>Возможное применение данной системы как модуля поисковой системы - это автоматическое расширение запроса пользователя за счёт добавление слов-синонимов.</para>
  </sect1>
  
  <sect1>
    <title>Алгоритм</title>
      
      <para>Для поиска синонимов был адаптирован алгоритм Клейнберга, базирующийся на концепции авторитетных и хаб страниц, а именно: вариант алгоритма Клейнберга для поиска похожих страниц Интернет.</para>
  </sect1>
  
  <sect1>
    <title>Реализация</title>
    
      <para><emphasis>Данные.</emphasis> Система Synarcher работает с данными Википедиа в MySQL формате (структура таблиц соответствует требованиям системы MediaWiki - основа для работы Википедиа). Поиск синонимов проводился на основе данных английской и русской версии энциклопедии Википедиа. Весьма вероятно, что систему Synarcher удастся запустить для поиска синонимов и на других вики-ресурсах основанных на MediaWiki. См. <ulink url="http://meta.wikimedia.org/wiki/Sites_using_MediaWiki">список сайтов, основанных на MediaWiki</ulink>.</para>
      
      <para><emphasis>Требования к ПО</emphasis>. Для запуска системы Synarcher на стороне клиента требуется Jave Runtime Environment (JRE) версии не ниже 1.3.0. Система тестировалась в операционных системах Windows XP и Mandrake Linux.</para>
      
      <para><emphasis>Клиент-серверная архитектура</emphasis>. Ресурсы Википедиа доступны благодаря слаженной работе на стороне сервера таких программ и сервисов, как:  MySQL, Apache, php, MediaWiki. Общедоступный  сервер Википедиа (например, английская версия: http://en.wikipedia.org) не использовался, поскольку данная реализация поиска синонимов требует значительной загрузки базы данных. Поэтому обрабатывалась локально установленная база данных MySQL Википедиа.</para>
  </sect1>
  
  <sect1>
    <title>Интерактивный режим работы с графом</title>

    <para>Представление в виде графа результатов поиска синонимов основывается на программе TouchGraph WikiBrowser V1.02 (<ulink url="http://www.touchgraph.com/">www.touchgraph.com</ulink>). Экран делится на две части вертикальной полосой, с левой стороны можно задать параметры поиска, посмотреть выбранную страницу в html-броузере, с правой стороны представлена часть вики графа.</para>
  </sect1>
  
  <sect1>
    <title>Future work</title>
    <para>Текущей задачей является автоматизация оценки качества поиска синонимов. Для этого предполагается использовать наборы синонимов из WordNet и близких по значению слов из тезауруса Moby. Открытым остаётся вопрос - оценка наборов синонимов на русском языке.</para>
      <para>The future work is to use the classical hierarchical algorithm (i) to improve a search and (ii) to cluster the result set of words which relate to different problem areas. It is possible for wiki resources, since every article has one or more assigned category types (e.g. the article "QNX" has the following categories in Wikipedia: Unix, Computing platforms, Embedded operating systems).</para>
  </sect1>
  
</article>
